%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex

\begin{exoApp}{10}{1}[Identifions]
Trouver trois réels $a,b$ et $c$ tels que, pour tout $x \in \R\backslash \{1\}$, on a
\[\frac{x^2+1}{x-1}=ax+b+\frac{c}{x-1}\]
\end{exoApp}

\begin{correction}
Pour tout réel $x$ différent de $1$, on a
\[ax+b+\frac{c}{x-1}=\frac{(ax+b)(x-1)+c}{x-1} = \frac{ax^2+(b-a)x+c-b}{x-1}\]
Ainsi
\[ax+b+\frac{c}{x-1}=\frac{x^2+1}{x-1} \Longleftrightarrow \frac{ax^2+(b-a)x+c-b}{x-1}=\frac{x^2+1}{x-1}\]
Par identification des coefficients, on a alors
\[\left \{ \begin{array}{ccc} a & = & 1 \\ b-a&=&0 \\ c-b&=&1 \end{array} \right. \Longleftrightarrow \left \{ \begin{array}{ccc} a & = & 1 \\ b&=&1 \\ c&=&2 \end{array} \right.\]
Ainsi,
\[\boxed{\forall~x\in \R \backslash \{1\},\quad \frac{x^2+1}{x-1} = x+1+\frac{2}{x-1}}\]
\end{correction}
